% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=b5828&id=2N52-5&n=2&d=10&s=2
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation avec un quotient
\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Préciser les valeurs interdites éventuelles, puis résoudre l'équation : $\dfrac{-3-3x}{9x}=-8$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Préciser les valeurs interdites éventuelles, puis résoudre l'équation : $\dfrac{2}{8x-3}=\dfrac{7}{-4x-1}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Déterminer les valeurs interdites revient à déterminer les valeurs qui annulent le dénominateur du quotient, puisque la division par $0$ n'existe pas.\\Or $9x=0$ si et seulement si  $x=0$. \\
          Donc l'ensemble des valeurs interdites est  $\left\{0\right\}$. \\
          Pour tout $x\in \mathbb{R}\smallsetminus\left\{0\right\}$,\\
            $\begin{aligned}
           \dfrac{-3-3x}{9x}&=-8\\
            -3-3x&=-8\times(9x)\,\,\,\,\,\,\,\text{ car les produits en croix sont égaux.}\\
            -3x-3&= -72x\\
            69x&= 3\\
           x&=\dfrac{1}{23}
           \end{aligned}$\\$\dfrac{1}{23}$ n'est pas une valeur interdite, donc l'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{\dfrac{1}{23}\right\}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Déterminer les valeurs interdites revient à déterminer les valeurs qui annulent les dénominateurs des quotients, puisque la division par $0$ n'existe pas.\\Or $8x-3=0$ si et seulement si  $x=\dfrac{3}{8}$ et $-4x-1=0$ si et seulement si  $x=-\dfrac{1}{4}$. \\
          Donc l'ensemble des valeurs interdites est  $\left\{-\dfrac{1}{4}\,;\,\dfrac{3}{8}\right\}$. \\Pour tout $x\in \mathbb{R}\smallsetminus\left\{-\dfrac{1}{4}\,;\,\dfrac{3}{8}\right\}$,\\
 $\begin{aligned}
 \dfrac{2}{8x-3}&=\dfrac{7}{-4x-1}\\
 7\times (8x-3)&=2\times (-4x-1)\,\,\,\,\,\,\, \text{ car les produits en croix sont égaux.}\\
 56x-21&=-8x-2\\
64x&= 19\\
x&=\dfrac{19}{64}
\end{aligned}$\\ $\dfrac{19}{64}$ n'est pas une valeur interdite, donc l'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{\dfrac{19}{64}\right\}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
Commencer par déterminer les valeurs interdites, c'est-à-dire les valeurs qui annulent le dénominateur. Ensuite, utiliser l'égalité des produits en croix.
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item L'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{\dfrac{1}{23}\right\}$.
\item L'ensemble des solutions de cette équation est  $\mathscr{S}=\left\{\dfrac{19}{64}\right\}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}